 \clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter{\opportunity{} mobile}

\section{Contexte}
\opportunity{} est une application permettant la gestion des contrats des collaborateurs. Elle sert \`a d\'efinir les périodes pendant lesquelles un collaborateur se trouvera en \gls{glo_intercontrat} afin de commencer \`a lui chercher une nouvelle mission.

Le projet \opportunity{} se présente sous la forme d'une application web et a \'et\'e con\c{c}ue en interne lors de l'\'et\'e 2015\cite{bib:rapport_stage_quentin}. Elle est depuis maintenue par une \'equipe du lab.

Lorsqu'une nouvelle technologie doit être mise en \oe{}uvre sur la plateforme du lab, elle est généralement d'abord testée sur le projet \opportunity{}.

L'application est fonctionnelle et est utilis\'ee de mani\`ere r\'eguli\`ere par la direction du d\'epartement.

L'application \opportunity{} web est scind\'ee en deux partie : la partie web et la partie serveur. Celles-ci communiquent entre elles par le biais d'une \emph{\gls{glo_API} Rest}\footnote{Une \emph{\gls{glo_API} Rest} est une \gls{glo_API} se basant sur le \emph{protocole HTTP}\cite{bib:protocole_http}.}.

\emph{\opportunity{} mobile} est la version pour terminaux Android de l'application \opportunity{}. La communication avec le serveur se fait par le biais de la même \gls{glo_API} que l'application web.

\begin{figure}
\centering
%\includegraphics[width = 0.3\linewidth]{opportunity/logo_opportunity}
\hfill
\subfloat[][Logo d'\opportunity{} web]{\includegraphics[width = 0.35\linewidth]{opportunity/logo_opportunity}}
\hfill
\subfloat[][Logo d'\opportunity{} mobile conçu pour être lisible sur toutes les versions d'android]{\includegraphics[width = 0.35\linewidth]{opportunity/logo_opportunity_mobile}}
\hfill\null
\caption{Logos temporaires des applications \opportunity{}}
\end{figure}

\subsection{Le besoin}
L'application \opportunity{} est tr\`es pratique mais poss\`ede le d\'esavantage de ne pas \^etre utilisable \`a l'extérieur de l'entreprise. Ce qui pourrait être utile pour ses utilisateurs, notamment pour les commerciaux.

Un projet d'application mobile a donc \'et\'e lanc\'e afin de r\'epondre \`a cette demande.

\subsection{Contraintes}
La grande difficult\'e du d\'eveloppement de cette application est qu'elle doit r\'epondre \`a un certain niveau de s\'ecurit\'e. En effet, une personne externe ne doit pas pouvoir acc\'eder aux donn\'ees contenues dans l'application.

C'est pour cette raison que l'application \opportunity{} web n'est pas disponible en dehors du réseau local d'\atos{} BS nord.

\section{L'\'equipe}
L'\'equipe de d\'eveloppement du projet \opportunity{} se d\'ecomposait de la sorte :
\begin{itemize}
\item un d\'eveloppeur \gls{glo_back_end} pour la partie serveur
\item un d\'eveloppeur \gls{glo_front_end} pour la partie web
\item deux d\'eveloppeurs \gls{glo_front_end} pour la partie Android
\end{itemize}

\section{Technologies}
\subsection{\opportunity{} web}\label{ref:opportunity_technologies}
L'application \opportunity{} web a été développée, pour la partie \gls{glo_back_end}, en java J2EE avec l'aide du \gls{glo_framework} OpenJPA\footnote{\Gls{glo_framework} permettant de g\'erer simplement l'acc\`es \`a la base de donn\'ees.}\cite{bib:rapport_stage_quentin}.

La partie \gls{glo_front_end} est développée à l'aide d'AngularJS\cite{bib:angularjs} et de Bootstrap\cite{bib:bootstrap}. 

\subsection{\opportunity{} mobile}
L'application a \'et\'e con\c{c}ue pour les terminaux Android en version 4.4 KitKat\cite{bib:android_kitkat} ou sup\'erieure. Aussi, il a été fait en sorte de respecter au mieux (sans que cela ne soit toujours possible) les bons usages de d\'eveloppement et d'ergonomie indiqu\'es par Google\cite{bib:android_material_design_guidelines}.

Pour g\'erer facilement la communication avec le serveur par le biais de l'\gls{glo_API}, nous utilisons la biblioth\`eque \emph{Retrofit}\cite{bib:retrofit}.

Un certain nombre de librairies ont été utilisées pour améliorer l'ergonomie de l'application (boutons de menus, barre de défilement vertical, \dots).

\section{Travail réalisé}
\subsection{Principe de fonctionnement de l'application}
L'application mobile peut \^etre utilis\'ee sans acc\`es direct au serveur.

Pour que cela soit possible, l'application r\'ecup\`ere les informations du serveur et les stocke dans la m\'emoire du terminal pour les rendre disponibles \`a tout instant. Les modifications des donn\'ees par l'utilisateur sont d'abord effectu\'ees en local. Lorsque le terminal est connect\'e au serveur, l'utilisateur a la possibilit\'e de synchroniser les donn\'ees de son application avec le serveur.

\subsection{Prise en main}
Il m'a tout d'abord fallu quelques jours d'analyse et de documentation pour suffisamment comprendre le fonctionnement de l'application et pouvoir y apporter des modifications. 

L'application \'etant assez complexe, certains aspects de son fonctionnement peuvent ne pas être compris sans que cela n'empêche  d'avancer sur le projet.

\subsection{D\'eroulement}
Lors de mon arriv\'ee dans l'entreprise, la majeure partie du d\'eveloppement de l'application mobile \'etait d\'ej\`a r\'ealis\'ee et il ne restait \`a d\'evelopper que certaines am\'eliorations.

J'ai donc, pendant environ six semaines, d\'evelopp\'e des am\'eliorations pour l'application. Ces d\'eveloppements m'ont permis d'appr\'ehender l'application de fa\c{c}on globales en travaillant sur plusieurs aspects de celle-ci.

Voici quelques-uns des travaux r\'ealis\'es sur l'application :
\begin{itemize}
 \item int\'egration de diverses biblioth\`eques afin d'\'etoffer les fonctionnalit\'es de l'application (bouton de menu, recherche rapide, \dots)
 \item affichage de l'\'etat d'avancement du processus de mise \`a jour des donn\'ees de l'application
 \item am\'elioration du processus de mise \`a jour des donn\'ees de l'application
 \item diverses recherches pour rendre l'application compatible avec le plus grand nombre de terminaux possibles (tablettes, petits smartphones, \dots)
 \item mise \`a jour des routes de l'\gls{glo_API} afin de suivre les modifications effectuées par l'équipe s'occupant du développement du serveur
 \item am\'elioration de l'internationalisation de l'application
 \item nettoyage du code source
\end{itemize}

Le serveur de l'application \'etant encore en cours de d\'eveloppement, nous devions travailler en collaboration avec le d\'eveloppeur \gls{glo_back_end} afin de pouvoir r\'epercuter les modifications apport\'ees au serveur sur l'application mobile.

\begin{figure}
\centering
\hfill
\subfloat[][Demande de confirmation lors de la synchronisation des données]{\includegraphics[width=0.40\linewidth, trim={0 12cm 0 0}, clip]{opportunity/opportunity_mobile_1}}\hfill
\subfloat[][Affichage détaillé des erreurs lors de la synchronisation]{\includegraphics[width=0.40\linewidth, trim={0 12cm 0 0}, clip]{opportunity/opportunity_mobile_2}}\hfill\null

\hfill
\subfloat[][Interface de synchronisation des données]{\includegraphics[width=0.40\linewidth, trim={0 12cm 0 0}, clip]{opportunity/opportunity_mobile_3}}\hfill
\subfloat[][Interface permettant l'annulation des modifications locales]{\includegraphics[width=0.40\linewidth, trim={0 12cm 0 0}, clip]{opportunity/opportunity_mobile_4}}\hfill\null
 \caption{Amélioration du processus de mise à jour des données du client}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\hfill
\subfloat[][Demande de confirmation lors de la réinitialisation des données]{\includegraphics[width=0.40\linewidth]{opportunity/opportunity_mobile_5}}\hfill
\subfloat[][Interface d'affichage des intercontrats avec un menu de filtrage]{\includegraphics[width=0.40\linewidth]{opportunity/opportunity_mobile_6}}\hfill\null

\hfill
\subfloat[][Ajout d'un index alphabétique à certaines interfaces]{\includegraphics[width=0.40\linewidth, trim={0 25cm 0 0}, clip]{opportunity/opportunity_mobile_7}}\hfill
\subfloat[][Champ de recherche et possibilité de tri sur certaines interfaces]{\includegraphics[width=0.40\linewidth, trim={0 25cm 0 0}, clip]{opportunity/opportunity_mobile_8}}\hfill\null
 \caption{Améliorations apportées à l'interface de l'application}
\end{figure}

\section{Difficult\'es rencontrées}
Parmi les quelques difficult\'es rencontr\'ees, la plus importante est tr\`es certainement de s'approprier le fonctionnement de l'application.

Cette difficult\'e se d\'ecompose en deux points : la compr\'ehension du code \`a proprement parler et la compr\'ehension de la logique métier de l'application.

En effet, il faut comprendre un code qui n'est pas le sien et qui est \'ecrit de fa\c{c}on \`a \^etre le plus maintenable possible (ce qui complique sa lisibilit\'e). Aussi, ce code peut utiliser des technologies qui nous sont inconnues.

Il faut ensuite comprendre la \emph{logique métier} de l'application (les termes utilis\'es, les actions possibles, \dots). Si la compr\'ehension n'est pas bonne, il devient extr\^emement difficile de r\'epondre aux besoins du client. Aussi, plus g\'en\'eralement, cela devient un handicap pour le d\'eveloppement de l'application en emp\^echant certaines optimisations.

Lors de la sortie officielle de la version 2.0 de l'application web, il m'a été demandé par l'équipe \opportunity{} de faire une mise à jour de l'application mobile pour la rendre de nouveau compatible avec le serveur. Cependant, l'application mobile n'ayant pas été maintenue depuis environ trois mois, j'ai dû me replonger dans un code assez ancien utilisant des technologies éloignées de ma mission actuelle. Les différentes parties d'\opportunity{} n'ayant pas été mises à jour au même rythme, il est très utile d'avoir une documentation correcte des modifications apportées au serveur pendant ce laps de temps afin de ne rien oublier. Certaines des modifications apportées changent aussi (de manière plus ou moins importante) la logique métier de l'application et compliquent donc la mise à jour.